<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN"
"dtd/kdedbx45.dtd" [
 <!ENTITY kappname "&kde; Menu Editor">
  <!ENTITY package "kdebase">
  <!ENTITY firefox "<application
>Firefox</application
>">
  <!ENTITY % addindex "IGNORE">
  <!ENTITY % German "INCLUDE"
> <!-- change language only here -->
]>

<book id="kmenuedit" lang="&language;">

<bookinfo>

<title
>Das Handbuch zum &kde;-Menü-Editor</title>

<authorgroup>
<author
>&Milos.Prudek; &Milos.Prudek.mail;</author>
<author
>&Anne-Marie.Mahfouf; &Anne-Marie.Mahfouf.mail;</author>
<othercredit role="reviewer"
>&Lauri.Watts; &Lauri.Watts.mail; </othercredit>
<othercredit role="translator"
><firstname
>Marco</firstname
><surname
>Wegner</surname
><affiliation
><address
><email
>mail@marcowegner.de</email
></address
></affiliation
><contrib
>Deutsche Übersetzung</contrib
></othercredit
> 
</authorgroup>

<copyright>
<year
>2000</year>
<holder
>&Milos.Prudek;</holder>
</copyright>
<copyright>
<year
>2008</year>
<holder
>&Anne-Marie.Mahfouf;</holder>
</copyright>

<legalnotice
>&FDLNotice;</legalnotice>

<date
>2015-04-27</date>
<releaseinfo
>Plasma 5.3</releaseinfo>

<abstract
><para
>&kmenuedit; ermöglicht das Bearbeiten der Menüs der verschiedenen &kde;-Startmenüs. </para
></abstract>

<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>KDE-Menü-Editor</keyword>
<keyword
>kmenuedit</keyword>
<keyword
>Anwendung</keyword>
<keyword
>Programm</keyword>
<keyword
>Menü</keyword>
<keyword
>Kickoff</keyword>
<keyword
>Lancelot</keyword>
</keywordset>

</bookinfo>
<chapter id="introduction">
<title
>Einleitung</title>

<para
>Mit &kmenuedit; können Sie verschiedene Startmenüs von KDE einrichten.</para>

<para
>&kmenuedit; kann entweder durch Klicken mit der &RMBn; auf den K-Knopf  und Auswahl von <guimenuitem
>Menüeinträge bearbeiten ...</guimenuitem
>. Außerdem können Sie in &krunner; den Befehl <userinput
>kmenuedit</userinput
> eingeben, um den Menü-Editor zu starten.</para>

<para
>&kmenuedit; ermöglicht das:</para>

<itemizedlist>
<listitem
><para
>Anzeigen und Bearbeiten des aktuellen Startmenüs</para
></listitem>
<listitem
><para
><guimenuitem
>Ausschneiden</guimenuitem
>, <guimenuitem
>Kopieren</guimenuitem
> und <guimenuitem
>Einfügen</guimenuitem
> von Menüeinträgen und Einträgen</para
></listitem>
<listitem
><para
>Anlegen und Löschen von Untermenüs und Einträgen</para
></listitem>
<listitem
><para
>Ändern der Reihenfolge von Untermenüs und Einträgen</para
></listitem>
<listitem
><para
>Ausblenden von Einträgen und Hinzufügen neuer Untermenüs und neuer Einträge</para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>Als Standard erscheinen alle auf dem Rechner installierten Anwendungen im Menü des Anwendungs-Starters aller Benutzer. Anwendungen können auch mehrfach in verschiedenen Untermenüs angezeigt werden. Untermenü-Kategorien ohne Einträge, die in der Arbeitsflächen-Menüspezifikation definiert sind, werden ebenfalls angezeigt, werden aber im Anwendungs-Starter aber nicht angezeigt, wenn Sie keine Anwendungen in dieser Kategorie installiert haben. </para>

<para
>In der Baumansicht gibt es zwei Arten von Einträgen:</para>
<itemizedlist>
<listitem
><para
>Untermenü: Nur die Felder <guilabel
>Name</guilabel
>, <guilabel
>Kommentar</guilabel
> und <guilabel
>Beschreibung</guilabel
> sowie der Knopf zur Auswahl eines Symbols sind aktiviert. Die Karteikarte <guilabel
>Erweitert</guilabel
>ist deaktiviert. Jedes Untermenü kann weitere Untermenüs und/oder Einträge enthalten. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Elemente: Benutzen Sie diesen Eintrag, um Daten für die Anwendung einzugeben, die Sie zum Menü hinzufügen möchten. Weitere Informationen finden Sie im Abschnitt <link linkend="using-kmenuedit"
>Benutzung von &kmenuedit;</link
>. </para
></listitem>
</itemizedlist>

<para
>&kmenuedit; hat zwei Ansichtsmodi - normal und mit versteckten Einträgen. Um die versteckten Einträge anzuzeigen, wählen Sie diese Einstellung im Einrichtungsdialog auf der Seite <guilabel
>Allgemein</guilabel
>. </para>
<para
>Viele zusätzliche Einträge erscheinen in Ansichtsmodus mit versteckten Einträgen. Viele versteckte Einträge scheinen nur Duplikate von Einträgen zu sein, aber Sie haben unterschiedliche Befehls-Einstellungen. Normalerweise sollten Sie diese versteckten Einträge niemals ändern, oder Sie können einige Funktionen Ihres Systems unbenutzbar machen. </para>
<para
>Im Modus mit versteckten Einträgen gibt es ein besonderes Untermenü <guilabel
>.hidden [Ausgeblendet]</guilabel
> als oberstes Element in der Baumansicht. Diese besondere Untermenü kann nicht bearbeitet werden. In diesem Untermenü werden alle gelöschte Einträge beim nächsten Start von &kmenuedit; wieder erscheinen.</para>
<para
>Es ist nicht möglich, Einträge in diesem besonderen Untermenü über die grafische Bedienungsoberfläche zu löschen. Gelöschte Einträge erscheinen beim nächsten Start von &GUI; automatisch wieder. </para>

<sect1 id="use-cases">
<title
>Anwendungsfälle</title>

<sect2 id="use-cases-adapt">
<title
>Anpassung des Menüs für einen Benutzer</title
> 

<sect3 id="use-cases-adapt-order">
<title
>Einträge neu anordnen</title
> 

<para
>Dies sollten Sie im Anzeigemodus mit versteckten Einträgen ausführen, da dann nur im Anwendungsstarter sichtbare Untermenüs und Einträge angezeigt werden. </para>
<para
>Als Voreinstellung ist das Menü alphabetisch nach den englischen Namen oder Beschreibungen sortiert. In anderen Sprachen als Englisch werden daher manche Untermenüs und Einträge in unsortierter Reihenfolge angezeigt. </para>
<para
>Mit den Aktionen <menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
><guimenuitem
>Sortieren</guimenuitem
></menuchoice
> können entweder nach Namen oder Beschreibung sortieren. Verwenden Sie den klassischen Anwendungsstarter, müssen Sie das zugehörige <guilabel
>Format</guilabel
> im Einrichtungsdialog einstellen. Beim &kickoff;-Anwendungsstarter kreuzen Sie <guilabel
>Anwendungsname anzeigen</guilabel
>, wenn Sie hier eine Sortierung nach Namen einstellen. </para>
<para
>Wenn Sie Ihre häufig verwendeten Untermenüs oder Einträge &eg; oben im Menü gruppieren, sind diese Elemente leichter zu erreichen. Um die Reihenfolge bestimmter Einträge oder Untermenüs im Menübaum zu ändern, benutzen Sie die Knöpfe <guibutton
>Nach oben</guibutton
> oder <guibutton
>Nach unten</guibutton
> in der Werkzeugleiste oder diese Aktionen im Menü. </para>
<para
>Alle Programmstarter benutzen die in &kmenuedit; festgelegt Reihenfolge der Untermenüs. </para>
</sect3>

<sect3 id="use-cases-adapt-hide">
<title
>Einträge aus der Menüansicht entfernen</title
> 

<para
>Die Anzeige aller auf einem Rechner installierten Programme kann für einige Benutzer verwirrend sein, daher möchten Sie vielleicht einige weniger häufig benutzte Untermenüs oder Einträge ausblenden. Es gibt zwei Möglichkeiten, dies zu erreichen.  </para>

<para
>Wechseln Sie zum normalen Ansichtsmodus ohne die Anzeige versteckter Einträge. Wenn Sie nun Einträge löschen, werden sie in das Untermenü <guilabel
>.hidden [Ausgeblendet]</guilabel
> verschoben. Sie können diese Einträge wieder zurück in den Menübaum verschieben, damit sie wieder angezeigt werden. </para>
<para
>Wenn Sie ein Untermenü entfernen, wird es tatsächlich mit allen Untermenüs und Einträgen gelöscht. Um gelöschte Systemeinträge wiederherzustellen, verwenden Sie <menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
><guimenuitem
>Systemvoreinstellungen wiederherstellen</guimenuitem
></menuchoice
>. Aber damit werden alle Ihre selbst erstellten Untermenüs und Einträge entfernt und die zugehörigen <filename class="extension"
>.desktop</filename
>-Dateien werden ebenfalls gelöscht. Diese Aktion kann nicht zurückgenommen werden. </para>

<para
>Um Untermenüs und Einträge im Menü eines Anwendungsstarters zu löschen, wird empfohlen, im Einrichtungsdialog <guilabel
>Versteckte Einträge anzeigen</guilabel
> auf der Seite <guilabel
>Allgemein</guilabel
> anzukreuzen und damit den Ansichtsmodus mit versteckten Einträgen einzuschalten. In diesem Modus ist es möglich, Änderungen zurückzunehmen, ohne die Menüstruktur zu zerstören. Der einzige Nachteil ist, dass Sie alle Einträge in einem Untermenü von Hand ausblenden müssen, um das gesamte Untermenü aus der Ansicht zu entfernen. </para>
</sect3>

</sect2>

<sect2 id="use-cases-additems">
<title
>Benutzerdefinierte Einträge hinzufügen</title
> 

<para
>Um benutzerdefinierte Einträge (Untermenü oder Einträge hinzuzufügen, verwenden Sie die Aktionen im Menü oder der Werkzeugleiste. Für Einträge müssen Sie einen Namen und einen Befehl eingeben, ohne einen Eintrag für den Befehl wird der Eintrag nicht gespeichert und Ihre Änderungen gehen verloren. </para>
<para
>Wenn Sie einen Eintrag hinzufügen, wird er als Unterelement der aktuell hervorgehobenen Position im Menübaum eingefügt. Verschieben Sie einen Eintrag durch Ziehen mit der Maus oder mit den Knöpfen <guibutton
>Nach unten</guibutton
> bis zum Ende des Menübaums, um ein Element der obersten Ebene zu erstellen. </para>

</sect2>

<sect2 id="use-cases-transfer">
<title
>Einstellungen des Anwendungs-Starters übertragen</title
> 

<para
>Es gibt keine Möglichkeit, Menüeinstellungen mit der grafischen Benutzeroberfläche auf andere Benutzer zu übertragen. Dies kann nur manuell durch Kopieren der folgenden Dateien zum Ziel-Benutzer erfolgen:</para>
<para
>&kmenuedit; speichert die Menü-Hierarchie in der Datei <filename
>menus/applications-kmenuedit.menu</filename
> im Ordner <filename class="directory"
>$(qtpaths --paths GenericConfigLocation)</filename
>. Die Datei <filename class="directory"
>desktop-directories</filename
> im Ordner <filename class="directory"
>$(qtpaths --paths GenericDataLocation)</filename
> enthält die „desktop“-Dateien der von Ihnen erstellten Untermenüs. In der Datei <filename class="directory"
>applications/</filename
> im Ordner <filename class="directory"
>$(qtpaths --paths GenericDataLocation)</filename
> finden Sie die „desktop“-Dateien der von Ihnen erstellten Menüeinträge. </para>
<para
>Die Kurzbefehle für jede Anwendung werden in der Datei <filename
>kglobalshortcutsrc</filename
> im Ordner <filename class="directory"
>$(qtpaths --paths GenericConfigLocation)</filename
> gespeichert, aber importieren oder exportieren funktioniert nicht, da die UUIDs der Kurzbefehle auf den verschiedenen Systemen oder Benutzerkonten nicht übereinstimmen, auch wenn die <filename class="extension"
>.desktop</filename
>-Dateien identisch sind. Sie müssen also alle Kurzbefehle wieder manuell zuweisen. </para>

</sect2>

</sect1>
</chapter>

<chapter id="quickstart">
<chapterinfo>
<authorgroup>
<author
>&Virgil.J.Nisly; &Virgil.J.Nisly.mail;</author>
</authorgroup>
</chapterinfo>
<title
>Menüeintrag hinzufügen</title>

  <para
>In diesem Beispiel werden wir &firefox; zum Menü <guisubmenu
>Internet</guisubmenu
> hinzufügen.</para>
  <para
>Zu Beginn müssen wir &kmenuedit; starten: Klicken Sie dazu mit der &RMBn; auf das Programm-Startmenü und wählen Sie <guimenuitem
>Menüeinträge bearbeiten ...</guimenuitem
>. Nachdem &kmenuedit; gestartet ist, wählen Sie wie im Bildschirmfoto unten <guisubmenu
>Internet</guisubmenu
>. <screenshot>
<screeninfo
>Wählen Sie<guisubmenu
>Internet</guisubmenu
></screeninfo>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="selectinternet.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase
>Wählen Sie <guisubmenu
>Internet</guisubmenu
></phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot
></para>
  <para
>Wenn Sie <guisubmenu
>Internet</guisubmenu
> ausgewählt haben, klicken Sie auf <menuchoice
><guimenu
>Datei</guimenu
><guimenuitem
>Neues Element ...</guimenuitem
></menuchoice
> und öffnen damit den unten gezeigten Dialog <guilabel
>Neues Element</guilabel
>. Geben Sie nun den Namen des Programms ein, das Sie hinzufügen möchten. In diesem Fall ist das <userinput
>Firefox</userinput
>. <screenshot>
<screeninfo
>Dialog <guilabel
>Neues Element</guilabel
></screeninfo>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="itemname.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase
>Der Dialog <guilabel
>Neues Element</guilabel
>.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Drücken Sie die Eingabetaste, und Sie sollten einen ähnlichen Bildschirm wie abgebildet sehen. <screenshot>
<screeninfo
>Neues Element</screeninfo>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="new.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase
>Das neu angelegte Element.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot
></para>

<para
>Lassen Sie uns jetzt <guilabel
>Beschreibung:</guilabel
> ausfüllen; in diesem Fall geben Sie <userinput
>Webbrowser</userinput
> ein. <note
><para
>Die Art Anzeige von Beschreibung und Namen wird durch die Einstellungen im Anwendungs-Starter festgelegt. &eg; als <quote
>Webbrowser (Firefox)</quote
> oder <quote
>Firefox (Webbrowser)</quote
>.</para
></note
> Im Textfeld <guilabel
>Befehl</guilabel
> müssen Sie nun den Namen der ausführbaren Datei angeben. In diesem Fall ist das <userinput
><command
>firefox</command
></userinput
>. </para>
<para
>Dieser Befehl muss in Ihrer Variable <envar
>PATH</envar
> zu erreichen sein, oder Sie müssen den vollständigen Pfad zur ausführbaren Datei angeben. Wenn Sie den Namen der ausführbaren Datei nicht kennen, benutzen Sie den Befehl <userinput
><command
>locate</command
></userinput
>, um die Desktop-Datei für die Anwendung zu suchen und geben Sie den Eintrag in der Zeile „Exec“ als Befehl hier ein. </para>
<note
><para
>Nach dem Befehl können weitere Platzhalter folgen, die durch ihre eigentlichen Werte ersetzt werden, sobald das Programm aufgerufen wird: <simplelist>
<member
>%f - ein Dateiname</member>
<member
>%F - eine Liste von Dateien. Benutzen Sie dies bei Anwendungen, die mehrere lokale Dateien gleichzeitig öffnen können</member>
<member
>%u - eine Adresse (&URL;)</member>
<member
>%U - eine Liste von &URL;s (Adressen)</member>
<member
>%d - der Ordner der zu öffnenden Datei</member>
<member
>%D - eine Liste von Ordnern</member>
<member
>%i - das Symbol</member>
<member
>%m - das Mini-Symbol</member>
<member
>%c - der Fenstertitel</member>
</simplelist
></para>
<informalexample
><para
>Ein Beispiel: Wenn Sie firefox mit der Seite www.kde.org starten wollen, geben Sie anstelle von <command
>firefox</command
> Folgendes ein: <command
>firefox %u www.kde.org</command
>.</para
></informalexample
></note>
<para
>Für viele Programme wie zum Beispiel &konqueror; oder &konsole; können Sie auch zusätzliche Optionen wie &eg; den Namen eines definierten Profils angeben. Die möglichen Optionen für ein Programm werden angezeigt, wenn Sie in der &konsole; <userinput
><command
><replaceable
>programm</replaceable
></command
> <option
>--help</option
></userinput
> eingeben.</para>
<para
>Wir möchten ein schöneres Symbol haben, also klicken wir auf das leere Symbol rechts neben <guilabel
>Name</guilabel
> und <guilabel
>Beschreibung</guilabel
>. Das Standardsymbol kann auch leer sein, klicken Sie in diesem Fall auf den Bereich rechts neben dem Namensfeld. Nun erscheint der Dialog <guilabel
>Symbol auswählen</guilabel
>, aus dem Sie, wie unten dargestellt, ein Symbol auswählen können. <screenshot>
<screeninfo
>Dialog <guilabel
>Symbol auswählen</guilabel
></screeninfo>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="selecticon.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase
>Der Dialog <guilabel
>Symbol auswählen</guilabel
>.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot
></para>

  <para
>Wir wählen aus der Liste das Symbol für firefox, und drücken die Taste &Enter;. Das Ergebnis sollte etwa so aussehen wie unten dargestellt. <screenshot>
<screeninfo
>Bildschirmfoto mit dem Ergebnis</screeninfo>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="done.png" format="PNG"/>
</imageobject>
<textobject>
<phrase
>So sollte der fertiggestellte Menüeintrag aussehen.</phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</screenshot
></para>

<para
>Die Position des neuen Eintrags kann jetzt mit den Knöpfen <guibutton
>Nach oben</guibutton
> und <guibutton
>Nach unten</guibutton
> in der Werkzeugleiste von &kmenuedit; oder durch Ziehen mit der Maus geändert werden.</para>
 <para
>Die Reihenfolge der Einträge im Untermenü können Sie mit dem Knopf <guibutton
>Sortieren</guibutton
> in der Werkzeugleiste von &kmenuedit; oder mit den Einträgen im Menü <menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
><guisubmenu
>Sortieren</guisubmenu
></menuchoice
> ändern.</para>

<para
>Klicken Sie <menuchoice
><guimenu
>Datei</guimenu
><guimenuitem
>Speichern</guimenuitem
></menuchoice
> und warten Sie, bis der Dialog <guilabel
>System-Einrichtung wird aktualisiert</guilabel
> fertig ist. Jetzt sollte Firefox im Programm-Startmenü im Untermenü <guisubmenu
>Internet</guisubmenu
> auftauchen.</para>

</chapter>

<chapter id="using-kmenuedit">
<title
>Benutzung von &kmenuedit;</title>

<para
>Das Feld auf der linken Seite der Anwendung gibt die Struktur des Programm-Startmenüs wieder. Wenn Sie einen Eintrag in diesem Feld auswählen, werden im Bereich auf der rechten Seite detaillierte Informationen zum ausgewählten Eintrag angezeigt.</para>

<sect1 id="details-general">
<title
>Karteikarte <quote
>Allgemein</quote
></title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Name:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Dies ist der Name des Programms, wie er im Programm-Startmenü angezeigt wird. Er kann sich vom tatsächlichen Namen der ausführbaren Datei unterscheiden. So lautet zum Beispiel der Name der ausführbaren Datei <command
>mc</command
> im Menü <quote
><application
>Midnight Commander</application
></quote
>.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Beschreibung:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Die Beschreibung wird zusammen mit dem Namen im Programm-Startmenü angezeigt. Diese Angabe ist optional.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Kommentar:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>In diesem Eingabefeld steht eine detaillierte Programmbeschreibung. Diese Angabe ist optional.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Befehl:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Dies ist der Name der ausführbaren Datei. Stellen Sie sicher, dass Sie die Berechtigung zum Ausführen dieser Datei besitzen.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Startrückmeldungen aktivieren</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Wenn dieses Feld aktiviert ist, dann wird eine Rückmeldung angezeigt, wenn eine Anwendung gestartet wurde. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Im Systemabschnitt der Kontrollleiste anzeigen</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Wenn dieses Feld aktiviert ist, dann wird das Symbol der Anwendung im Systemabschnitt der Kontrollleiste angezeigt. Dann können Sie die Anwendung durch Klicken auf das Symbol im Systemabschnitt aus- oder einblenden. Durch Klicken auf das Symbol mit der &RMBn; können Sie die Anwendung beenden oder aus dem Systemabschnitt lösen. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Nur in KDE anzeigen</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Wenn diese Einstellung aktiviert ist, wird der entsprechende Eintrag nur in KDE-Startmenüs erscheinen, und nicht in denen anderer Arbeitsumgebungen. </para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Versteckte Einträge</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Entfernt einen Eintrag aus der Menüansicht des Anwendungs-Starters. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect1>

<sect1 id="details-advanced">
<title
>Karte <quote
>Erweitert</quote
></title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Arbeitsordner:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Geben Sie hier den Arbeitsordner des Programms an. Dies wird der aktuelle Ordner sein, wenn das Programm gestartet wird. Der Ordner muss nicht mit dem Ordner übereinstimmen, in dem sich die auszuführende Datei befindet.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>In Terminal starten</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Markieren Sie dieses Ankreuzfeld, wenn das Programm nur in einem Terminal ausgeführt werden kann. Dies gilt hauptsächlich für <link linkend="gloss-console-application"
>Konsole-Anwendungen</link
>.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Terminal-Einstellungen:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Tragen Sie alle Terminal-Optionen in dieses Eingabefeld ein.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Mit anderer Benutzerkennung ausführen</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Falls Sie das Programm unter einer anderen Benutzerkennung ausführen möchten, markieren Sie dieses Ankreuzfeld und geben die Benutzerkennung im Feld <guilabel
>Benutzername:</guilabel
> an.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Aktuelles Tastenkürzel:</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Sie können hier ein spezielles Tastaturkürzel angeben, mit dem das Programm ausgeführt werden kann.</para>

<para
>Klicken Sie auf den Knopf <guibutton
>Keiner</guibutton
> rechts neben <guilabel
>Aktuelles Tastenkürzel:</guilabel
>.</para>

<para
>Die Knopfbeschriftung zeigt nun <guilabel
>Eingabe ...</guilabel
> an, und Sie können die gewünschte Tastenkombination drücken, die diesem Programm zugewiesen werden soll. </para>
<para
>Sie können den Kurzbefehl auf <guilabel
>Keiner</guilabel
> zurücksetzen, indem Sie diesen Knopf drücken: <inlinemediaobject
><imageobject
> <imagedata fileref="reset.png" format="PNG"/></imageobject
></inlinemediaobject
>. </para>

<para
>Vergessen Sie nicht, Ihre Änderungen zu speichern, indem Sie in der Werkzeugleiste auf den <guiicon
>Speichern</guiicon
>-Knopf drücken bzw. im Menü <menuchoice
> <guimenu
>Datei</guimenu
><guimenuitem
>Speichern</guimenuitem
> </menuchoice
> auswählen.</para>

</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="menu-reference">
<title
>Menüreferenz</title>

<para
>Die meisten Aktionen in der Menüleiste finden Sie auch im Kontextmenü, das Sie durch Klicken mit der &RMBn; auf einem Eintrag in der Baumansicht öffnen.</para>

<variablelist>
<varlistentry id="file-new-item">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>N</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
>Datei</guimenu
> <guimenuitem
>Neues Element ...</guimenuitem
> </menuchoice
></term
> <listitem
><para
><action
>Fügt ein neues Element hinzu.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="file-new-submenu">
<term
><menuchoice
><guimenu
>Datei</guimenu
> <guimenuitem
>Neues Untermenü ...</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Fügt ein neues Untermenü hinzu.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="file-save">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>S</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
> Datei</guimenu
> <guimenuitem
>Speichern</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem>
<para
><action
>Speichert das Menü</action
></para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="file-quit">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>Q</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
> Datei</guimenu
> <guimenuitem
>Beenden</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Beendet</action
> &kmenuedit;.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-move-up">
<term
><menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Nach oben</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Verschiebt</action
> den ausgewählten Eintrag im Untermenü nach oben.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-move-down">
<term
><menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Nach unten</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Verschiebt</action
> den ausgewählten Eintrag im Untermenü nach unten.</para
></listitem>
</varlistentry>


<varlistentry id="edit-cut">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>X</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
> Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Ausschneiden</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Schneidet das aktuelle Element aus und fügt es in die Zwischenablage ein.</action
> Falls Sie einen Menü-Eintrag verschieben möchten, sollten Sie diesen zuerst ausschneiden. Gehen Sie dann im linken Bereich zum gewünschten Zielort und fügen Sie dort das Menü-Element mit <guimenuitem
>Einfügen</guimenuitem
> wieder aus der Zwischenablage ein.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-copy">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>C</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
> Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Kopieren</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Kopiert das aktuelle Element in die Zwischenablage.</action
> Sie können das kopierte Element später mit Hilfe von <guimenuitem
>Einfügen</guimenuitem
> wieder an einem neuen Zielort einfügen. Dasselbe Element lässt sich so mehrfach einfügen.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-paste">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>V</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
> Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Einfügen</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Ein Element aus der Zwischenablage einfügen</action
> und es am aktuell gewählten Zielort im Hauptmenü speichern. Wählen Sie zuerst <guimenuitem
>Ausschneiden</guimenuitem
> oder <guimenuitem
>Kopieren</guimenuitem
>, bevor Sie <guimenuitem
>Einfügen</guimenuitem
> auswählen können.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-delete">
<term
><menuchoice
><shortcut
><keycap
>Entf</keycap
></shortcut
> <guimenu
>Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Entfernen</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Löscht das gerade ausgewählte Element.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-sort">
<term
><menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Sortieren</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Öffnet</action
> ein Untermenü, um das ausgewählte Untermenü oder alle Menüeinträge zu sortieren. Es sind zwei Methoden zur Sortierung implementiert, entweder nach Namen oder nach der Beschreibung.</para
></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry id="edit-restore">
<term
><menuchoice
><guimenu
>Bearbeiten</guimenu
> <guimenuitem
>Systemvoreinstellungen wiederherstellen</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Hierdurch werden die Einstellungen der Startmenüs wieder auf die Systemeinstellungen zurückgesetzt und alle Ihre persönlichen Änderungen werden verworfen. Zur Sicherheit werden Sie noch einmal gefragt, ob Sie dies wirklich möchten.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

<para
>&kmenuedit; benutzt die bekannten &kde;-Menüeinträge <guimenu
>Einstellungen</guimenu
> und <guimenu
>Hilfe</guimenu
>. Mehr dazu erfahren Sie in den Abschnitten zu den Menüs <ulink url="help:/fundamentals/ui.html#menus-settings"
>Einstellungen</ulink
> und <ulink url="help:/fundamentals/ui.html#menus-help"
>Hilfe</ulink
> in den &kde;-Grundlagen. </para>

</chapter>

<chapter id="credits">

<title
>Danksagungen und Lizenz</title>

<para
>&kmenuedit; </para>
<para
>Copyright &copy; des Programms 2002 &Raffaele.Sandrini;</para>

<para
>Mitwirkende:</para>
<itemizedlist>
<listitem
><para
>&Matthias.Elter;&Matthias.Elter.mail; - Ursprünglicher Autor</para>
</listitem>
<listitem
><para
>&Matthias.Ettrich; &Matthias.Ettrich.mail;</para>
</listitem>
<listitem
><para
>&Daniel.M.Duley; &Daniel.M.Duley.mail;</para>
</listitem>
<listitem
><para
>&Preston.Brown; &Preston.Brown.mail;</para>
</listitem>
</itemizedlist>

<para
>Dokumentation Copyright &copy; 2000 &Milos.Prudek;</para>
<para
>Dokumentation Copyright &copy; 2008 &Anne-Marie.Mahfouf;</para>
<para
>Aktualisiert für &kde; 3.0 von &Lauri.Watts;&Lauri.Watts.mail;, 2002</para>

<para
>Übersetzung ins Deutsche von: <itemizedlist
><listitem
><para
>Matthias Schulz<email
>matthschulz@linuxfreemail.com</email
></para
></listitem
> <listitem
><para
>Marco Wegner<email
>mail@marcowegner.de</email
></para
></listitem
></itemizedlist
></para
> 
&underFDL; &underGPL; </chapter>

<glossary id="glossary">
<title
>Glossar</title>

<glossentry id="gloss-console-application">
<glossterm
>Konsole-Anwendungen</glossterm>
<glossdef>

<para
>Anwendungen, die ursprünglich für eine nicht-grafische, textorientierte Umgebung geschrieben wurden. Solche Anwendungen laufen problemlos unter &kde;. Sie müssen jedoch in einem Terminal-Emulator wie &konsole; laufen. Sie werden nicht automatisch benachrichtigt, wenn die aktuelle &kde;-Sitzung heruntergefahren wird. Sie sollten daher nicht vergessen, offene Dokumente in diesen Anwendungen zu speichern, bevor Sie sich von &kde; abmelden.</para>

<para
>Konsole-Anwendungen unterstützen das Kopieren und Einfügen von &kde;-Anwendungen aus. Markieren Sie diesen Text in der Terminal-Anwendung einfach mit der Maus, wechseln Sie dann in die &kde;-Anwendung und drücken <keycombo action="simul"
>&Ctrl; <keycap
>V</keycap
></keycombo
>, um den Text einzufügen. Falls Sie Text aus einer &kde;-Anwendung in eine Terminal-Anwendung einfügen möchten, markieren Sie diesen Text zuerst mit Ihrer Maus, drücken danach <keycombo action="simul"
>&Ctrl; <keycap
>C</keycap
></keycombo
> und wechseln in die gewünschte Terminal-Anwendung, wo Sie dann die mittlere Maustaste drücken<footnote
><para
>Wenn Ihre Maus keine mittlere Maustaste besitzt, müssen Sie die <mousebutton
>linke</mousebutton
> und <mousebutton
>rechte</mousebutton
> Maustaste gleichzeitig drücken. Dies wird <quote
>Emulation der mittleren Maustaste</quote
> genannt und muss von Ihrem Betriebssystem unterstützt werden, um korrekt arbeiten zu können.</para
></footnote
></para>

</glossdef>
</glossentry>

</glossary>

&documentation.index;

</book>
<!--
Local Variables:
mode: sgml
sgml-minimize-attributes: nil
sgml-general-insert-case: lower
End:
-->

